【武漢肺炎】防護不足照飛大陸 前線空姐：公司推我哋去死

【武漢肺炎】防護不足照飛大陸 前線空姐：公司推我哋去死

【武漢肺炎】

武漢肺炎疫情蔓延，醫護要抽生死籤入dirty team，空姐則戰戰兢兢打開更表，看看有沒有被編排飛內地。「入行前絕對沒想過，這份工要搵命博。」港龍空姐毒娥（化名）在疫情初期曾飛武漢，她爆料指當時公司禁戴口罩，自己有咳嗽懷疑染疫，加上不欲再「上前線」，遂請病假自保。國泰空姐習習（化名）則炮轟，公司目前削減九成內地線並不足夠，因仍飛上海、北京，她服務的航班就曾有武肺病人從內地轉機到來，「所以一定要徹底封關，杜絕源頭。」

相比起母公司國泰，港龍的空姐更接近疫情風眼，事關七、八成都是內地航班，其餘則屬東南亞航線。「內地機多到我偶爾看更表，才發現飛完武漢。」毒娥說。她憶述，當時武漢肺炎初發，惟公司發出內部信，指航班即日來回，疫情「傳染性不高」，禁止員工戴口罩。「十分荒謬，我們與乘客近距離接觸，怎會不高風險？」對於公司只考慮團隊形象，卻置員工的健康安全不顧，毒娥覺得匪而所思，「即使現在允許戴口罩，也要你拉下口罩，檢查有否塗好唇膏。」

從武漢返港後的十四天，毒娥提心吊膽，生怕自己染上肺炎。「那十四日都疑神疑鬼，兩聲咳，又怕是肺炎。我都避免出街，但家人就避不了。」過了忐忑不安的兩星期，沒有任何病徵出現，以為自己能放心外出走走，香港卻因政府堵截病毒不力，社區開始爆發人傳人個案。她又指，只有飛武漢的員工須隔離，其他內地線卻沒有同樣做法，「但疫情已爆到全中國」。

港龍空姐毒娥（化名）告病假逃避飛內地線，卻不敢「真罷工」，因為公司表示會處分。

曾接待武肺病人 驚恐兩星期

國泰空姐習習表示，其航班曾出現武肺病人，惟公司沒有提供支援或即時應變，她惟有「救人自救」，自我隔離十四天。「還要是飛完第四天，自己看新聞才知，但又不知病人坐在哪！」習習憤怒道：「我拿了八天病假，無薪那種。」八天檢疫期，猶如坐牢；她只能關在房中，與家人隔絕，吃他們買的外賣，每天探熱及感覺身體變化。「但據我所知，仍然有同事繼續飛，不過有每天探熱，但公司完全沒理過。」

習習強調，公司大約在一月廿二日才開始允許員工戴口罩，懷疑感染肺炎的數個個案，都在此前出現。毒娥批評公司起初用各種藉口推搪，忽視疫情的嚴重性，質疑是為保住內地客源，「公司與政府是一樣，擠牙膏式回應訴求，等於推我們去死，後來再做已錯過防疫黃金期。」

她續指，目前機上提供的口罩仍然不足，特別是長途機，「例如美加的機，飛十五或十六小時，醫護都建議口罩戴四個小時就要換，但公司只供應兩個，怎會足夠？」她強調員工大多自備口罩，而N95等「奢侈品」多供給飛內地線的機師。然而，最令人咋舌的是機艙的清潔狀況。毒娥透露：「公司對外說有足夠消毒，以我所見情況跟以前差不多，清潔人員只抹兩抹桌椅、枕頭就完事。」習習補充，機艙抵航及再次啟航的時間，僅廿分鐘到半小時左右，「二百幾個座位，這麼短時間，做不到全面的消毒！」

毒娥常面對內地客，特別不滿其衞生狀況，「經常自攜一些難處理的食物，如把雞骨吐在桌上，又會搞到廁所成地尿。」她指飛機要重用，不是乘內地線的人也可能受影響，「這是一個密封的空間。一個人感染了，整架機的人都有危險。」

「病友會」監控缺勤 阻嚇罷工

如今疫症肆虐，內地客或航班猶如計時炸彈；據港龍空勤人員協會總幹事施安娜引述數據，每日請病假員工達四百人，大多是怕飛內地而請假。毒娥怕因請假被秋後算賬，因公司有俗稱「病友會」（AMS）的追溯機制，「有個panel會把請假多的人納入，密切關注你的缺勤率，若太多就會考慮叫你停飛或調你做地勤。」工會在二月八日投票通過隨時能發動罷工，毒娥卻稱不夠膽參與，因公司已發信，威脅會有後果，「再者，現在罷工太遲了，因我們已被迫放無薪假。」國泰正是在工會開會前夕，削九成內地班次及頒佈無薪假政策，可謂先行一着，一挫工潮氣燄。

經歷過二〇〇三年沙士危機的習習就說，當年公司不會動輒用威嚇手段逼員工就範，即使因削減航班要放無薪假，也是十分誠懇，令員工願意共渡時艱。「但今次放無薪假，非但不讓我們選日子，還措辭強硬，在電郵中寫道，若放無薪假的措施不受歡迎，日後又要推其他措施，像威嚇你一樣。」她憤言，新任管理層上任後，由反送中運動開始，便用法律條文干涉集會示威自由。然而，習習仍然相信罷工是一條出路，「不是談有沒有效，而是告訴公司，我們擔心工作安危，而你的保護措施不足。」

港龍空勤人員協會在2月8日通過會員授權，可隨時發起罷工行動。

不論醫護或空姐都要求全面封關，但政府已錯過了防疫黃金期，再封效用不大。

雖然國泰已宣佈逐步削減九成內地線，但仍要飛上海、北京等地。

武漢在農曆新年前封城，國泰才因此大刀闊斧削減航班。

記者：陳娉婷
攝影：鄧鴻欣、伍慶泉

驚咪辭職囉，工會搞合法罷工自己放棄

毒娥(化名）
習習(化名）